
\chapter{Modelagem FrameWeb}
\label{sec-frameweb}
\vspace{-1cm}

\emph{\imprimirtitulo} é um sistema Web cuja arquitetura utiliza \textit{frameworks} comuns no desenvolvimento para esta plataforma. Desta forma, o sistema pode ser modelado utilizando a abordagem FrameWeb~\cite{souza-celebratingfalbo20}, utilizando a arquitetura apresentada anteriormente.

A Tabela~\ref{tabela-frameworks} indica os \textit{frameworks} presentes na arquitetura do sistema que se encaixam em cada uma das categorias de \textit{frameworks} que o FrameWeb dá suporte. Em seguida, os modelos FrameWeb são apresentados para cada camada da arquitetura.

\begin{footnotesize}
	\begin{longtable}{|c|c|}
		\caption{\textit{Frameworks} da arquitetura do sistema separados por categoria.}
		\label{tabela-frameworks}\\\hline
		
		\rowcolor{lightgray}
		\textbf{Categoria de \textit{Framework}} & \textbf{\textit{Framework} Utilizado} \\\hline 
		\endfirsthead
		\hline
		\rowcolor{lightgray}
		\textbf{Categoria de \textit{Framework}} & \textbf{\textit{Framework} Utilizado} \\\hline 
		\endhead

		Controlador Frontal & {Angular} \\\hline

		Injeção de Dependências & {Angular} \\\hline

		Mapeamento Objeto/Relacional & {TypeORM} \\\hline
%
		Segurança & {JWT} \\\hline
	\end{longtable}
\end{footnotesize}




\section{Camada de Negócio}
\label{sec-frameweb-negocio}

Na Figura~\ref{fig-modelo-entidade} é apresentado o Modelo de Entidades. As classes desse diagrama são as classes de domínio do projeto, complementando o modelo, alguns atributos são enumerações, como mostrado na Figura~\ref{fig-modelo-enumerado}. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/modelo/fig-modelo-entidade.png} 
	\caption{Modelo de Entidades do SCAP.}
	\label{fig-modelo-entidade}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/modelo/fig-modelo-enumerado.png} 
	\caption{Tipos Enumerados do SCAP.}
	\label{fig-modelo-enumerado}
\end{figure}

A Figura~\ref{fig-modelo-aplicacao} mostra o Modelo de Aplicação do sistema. Nesse modelo, a camada de \textit{controller} tem a função de receber as requisições que vem do usuário e enviar para a camada de serviços que utilizam as classes de repositório para persistir no banco de dados.


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/modelo/fig-modelo-aplicacao.png} 
	\caption{Modelo de Aplicação do SCAP.}
	\label{fig-modelo-aplicacao}
\end{figure}


\section{Camada de Acesso a Dados}
\label{sec-frameweb-dados}

A Figura~\ref{fig-modelo-persitencia} apresenta o Modelo de Persistência. Neste trabalho foi utilizado o padrão de projeto \textit{Repository} que, semelhante ao conceito dos DAOs, prevê a existência de classes que possuem os métodos de persistência das informações no banco de dados. As classes \textit{Repository} implementam os métodos das suas respectivas interfaces. Cada classe repositório é composta por um atributo chamado \textsf{repo}. Esse atributo é do tipo \textsf{Repository} que, por sua vez, é uma classe da biblioteca TypeORM. Ou seja, através do \textit{generics} é possível identificar a qual classe de domínio o repositório fará referência. Assim, os métodos internos de comunicação com o banco de dados sempre serão de acordo com a classe modelo referenciada na declaração dessa variável.


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/modelo/fig-modelo-persitencia.png} 
	\caption{Modelo de Persistência do SCAP}
	\label{fig-modelo-persitencia}
\end{figure}


\section{Camada de Apresentação}




Nesta subseção serão apresentados três modelos de navegação.

A Figura~\ref{fig-modelo-navegacao-login} apresenta o Modelo de Navegação para autenticação de \textit{Login} pelos usuários do sistema. A página \textsf{Login} é composta por um formulário com \textsf{e-mail} e \textsf{password}. Quando os dados do usuário estão corretos, o método \textsf{login}, da classe \textsf{PessoaController}, redireciona para a página de \textsf{showhome} do SCAP. Porém, se houver alguma inconsistência nessa requisição, o sistema permanece na mesma página.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{figuras/modelo/fig-modelo-navegacao-login.png} 
	\caption{Modelo de Navegação para autenticação do usuário}
	\label{fig-modelo-navegacao-login}
\end{figure}


A Figura~\ref{fig-modelo-navegacao-cadastroprofessor} apresenta o Modelo de Navegação para o cadastro de um de professor, a página \textsf{Professor} é composta por um formulário com os campos necessários para registrar um professor. Após realizar a requisição do método \textsf{create}, da classe \textsf{PessoaController}, o sistema redireciona para a página \textsf{showhome} em caso de sucesso ou permanece na mesma página, em caso de erro.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{figuras/modelo/fig-modelo-navegacao-cadastroprofessor.png} 
	\caption{Modelo de Navegação para cadastro de professor}
	\label{fig-modelo-navegacao-cadastroprofessor}
\end{figure}


A Figura~\ref{fig-modelo-navegacao-cadastroafastamento} apresenta o Modelo de Navegação para o cadastro de um afastamento, a página \textsf{Afastamento} é composta por um formulário com os campos necessários para registrar um afastamento. Após realizar a requisição do método \textsf{create}, da classe \textsf{AfastamentoController}, o sistema redireciona para a página \textsf{showhome} em caso de sucesso ou permanece na mesma página, em caso de erro.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/modelo/fig-modelo-navegacao-cadastroafastamento.png} 
	\caption{Modelo de Navegação para solicitação de um afastamento}
	\label{fig-modelo-navegacao-cadastroafastamento}
\end{figure}

A Figura~\ref{fig-modelo-navegacao-buscar} apresenta o Modelo de Navegação para buscar um afastamento pelo nome do evento, a página \textsf{listAfastamento} contém 
as listas dos afastamentos solicitados, porém para fazer um busca o usuário tem que digitar o nome do evento e clicar no botão para realizar a busca. Esse \textsf{buton} direciona para \textsf{AfastamentoController} que tem o método \textsf{BuscaNomeEvento}. Caso seja encontrado, é retornada uma lista de afastamentos com aquele nome, caso contrário o retorno é nulo.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/modelo/fig-modelo-navegacao-buscar.png} 
	\caption{Modelo de Navegação para buscar um afastamento}
	\label{fig-modelo-navegacao-buscar}
\end{figure}
